Создание синтаксического анализатора
------------------------------------

Что такое парсер
================

Синтаксический анализатор (так же называемый парсером), гораздо сложнее лексического анализатора.

Для начала, нужно определиться с тем, что такое *парсер*. Парсер - это функция, которая "съедает" часть токенов, соответствующих его грамматике, и возвращает часть AST-дерева. Если входные символы не соответствуют грамматике парсера, то он ничего не съедает, возвращяа *None*.


Из чего состоит парсер
======================

Парсер может быть сложным и состоять из множества других парсеров. Перебирая парсеры один за другим, среди тех, грамматика которых не удовлетворяет входной последовательности, может отыскаться парсер, который "опознает" входную последовательность и "съест" её.

Таким образом, наш парсер состоит из множества более простых парсеров, комбинируемых необходимым образом.

К примеру, рассмотрим формальный способ описания синтаксиса языка в виде *формы Бэкуса-Наура* (пример взял `отсюда <http://www.cs.utsa.edu/~wagner/CS3723/grammar/examples2.html>`_):

.. productionlist::
	datafile    : <record> { <record> }
	record      : <field> { ; <field> } .
	field       : <integer>  |  <string>
	integer     : <digit> { <digit> }
	string      : " <char> { <char> } "
	char        : <letter>  |  <digit>
	letter      : the usual stuff
	digit       : the usual stuff

Слева мы видим парсеры (или по другому, нетерминальные символы), а справа - выражения, из которых данные парсеры состоят. Как мы видим, состоят они из других парсеров, скомбинированных между собой. 

Основных способов скомбинировать парсеры не так много:

*	**Конкатенация** (логическое *И* или *сложение*), означающая, что должны сработать оба элемента последовательно. Два элемента, записанные последовательно, являются сконкатенированными ( к примеру: ``<integer> <string>``).
*	**Выбор**	(логическое *ИЛИ*), означает, что если первый элемент не срабатывает, значит нужно передать управление второму элементу. Для отображения данного комбинирования используется вертикальная черта **|** ( к примеру: ``<integer> | <string>``).
*	**Условное вхождение**, означающее, что элемент выражения опционалени и может отсутствовать. Для отображения данного комбинирования используются квадратные скобки ( к примеру: ``[<integer>]``)
*	**Повтор**, означающий конкатенацию описанных элементов между собой неограниченное колчество раз (включая 0). Для отображения данного комбинирования используются фигурные скобки ( к примеру: ``{<integer>}``)

Комбинаторы
===========

Джей Конрод уже реализовал необходимые комбинаторы, так что, писать их самостоятельно не потребуется. 

Найти их можно в пакете ``compile_me.combinators``:

*	**Concat** 		— для конкатенации
*	**Alternate** 	— для выбора (логическое *ИЛИ*)
*	**Opt**			— для условного вхождения (опциональность)
*	**Rep**			— для повтора (конкатенация от 0 до n-раз)

Это основные операции для создания парсеров. Ещё есть не являющийся общепринятым комбинатор отрицания (*Not* или логическое *!*). Возможно, в ряде случаев он может понадобиться. Но, как показывает использование формы Бэкуса-Наура, основных 4 комбинаторов достаточно для описания синтаксиса языка.

Комбинатор — это парсер
=======================

Комбинаторы должны пораждать парсеры. 

В реализации Джэя Конрода комбинатор сам по себе тоже парсер. Да и вообще, и парсеры, и комбинаторы пораждаются от одного общего класса **BaseParser**.

Напрямую с комбинаторами можно не работать. Базовый класс **BaseParser** имеет переопределённые методы **__add__**, **__mul__**, **__or__** и **__xor__**, таким образом, для того, чтобы получить парсер, получаемых комбинацией двух других парсеров, достаточно лишь записать :

``parser = parser1 + parser2``

Тоже справедливо и для выбора:

``parser = parser1 | parser2``

Так же нам понадобятся простые парсеры, которые смогут из входных потоков выявлять наши лексемы.

Если нам нужен парсер, который будет срабатывать на конкретном типе лексемы, то им может послужить объект класса ``compile_me.combinators.Tag``, в конструктор которого при создании был передан тип токена:

.. code-block:: python

	TextNode = Tag(TEXT)
	EolNode = Tag(ENDLINE)
	SpaceNode = Tag(SPACE)
	Tab = Tag(TAB)
	Digit = Tag(DIGIT)
	Zerro = Tag(ZERRO)


Пока не задействована лексема **RESERVED** (зарезервированного слова). Это потому, что для него нам важо ещё и значение лексемы. Для этих целей можно использовать класс ``compile_me.combinators.Reserved``, при создании объекта которого нужно передать не только тип лексемы, но и её значение:

.. code-block:: python

	new_line = Reserved("\n", "RESERVED")
	space = Reserved(" ", "RESERVED")
	equal = Reserved("=", "RESERVED")

Для некоторого упрощения Джей Конрод предлагает обернуть создание объекта класса **Reserved** в функцию **keyword**, которая принимает только значение токена. С использованием такой обёртки код, написанный выше, примет следующий вид:

.. code-block:: python

	new_line = keyword("\n")
	space = keyword(" ")
	equal = keyword("=")

Что немного облегчает чтение кода. Собственно, функцию ``keyword`` мы можем использовать непосредственно при описании парсера.


Описание грамматики
===================

Теперь у нас достаточно парсеров, которые можно комбинировать для описания более сложных синтаксических конструкций.

Для примера, рассмотрим парсер, который узнаёт отступ (символ табуляции или 4 последовательных пробела)

.. code-block:: python
	
	# тут мы создаём парсер в виде переменной
	indent_symbol = Tab | (SpaceNode + SpaceNode + SpaceNode + SpaceNode )

	# а тут точно такой же парсер описываем как функцию
	def indent_symbol():
		return Tab | (SpaceNode + SpaceNode + SpaceNode + SpaceNode )

Созданный нами метод ``indent_symbol`` есть ничто иное как парсер, который сработает только тогда, когда на вход к нему будет подана строка, начинающаяся с символа табуляции или 4 пробелов. Мы продемонстрировали 2 способа задания парсера - помещение его в переменной и описание в теле функции. Парсер в виде функции удобен для восприятия, к тому же внутри этой функции можно инкапсулировать дополнительный код, такой как обработка результата данного парсера. Но об этом поговорим позже.


В качестве наглядного примера, опишем парсеры, приведённые для демонстрации формы Бэкуса-Наура ранее:

.. code-block:: python

	datafile = record + Rep(record)
	record   = field + Rep( keyword(";") + field ) + keyword(".")
	field    = integer  |  string
	integer  = digit + Rep(digit)
	string   = keyword('"') + char + Rep(char) + keyword('"')
	char     = letter  |  digit	

Собственно, с построением синтаксического анализатора мы почти закончили.